【引渡惡法】習近平上台後不斷集權 彭博：中國壯大後就開始清算香港

特區政府強推《逃犯條例》修訂，觸發百萬港人在6月9日上街，洛伊國際政策研究所研究員、《金融時報》前記者白傑明（Ben Bland）在彭博社發表文章，以《香港的清算時刻》為題，斥中國在經濟壯大後，就不信守「一國兩制」的承諾，開始清算香港，直言香港面臨生存危機。

白傑明指，英國在1997年把香港交還予中國時，北京承諾給予港人「高度自治」，並維持獨立的司法體系至少50年，而「一國兩制」是香港賴以成功的基石，因為它容許香港以獨立的地位，以世貿成員的身份維持參與國際貿易。然而中國國家主席習近平上台後不斷集權，成為毛澤東後最強勢的領導人，便開始威脅到香港的「高度自治」。

白傑明認為，百萬人遊行的「近因」，是因為特區政府強推《逃犯條例》修訂，削弱了香港司法體系免受中國干預的保護，但「遠因」卻是中國與西方已進入了戰略競爭的年代，令香港成為中共威權與西方民主價值的磨心。

他續指，在香港回歸初期，中國的國力較弱，香港的經濟對中國較為重要，所以中方領導人較少干預香港。然而近年中國經濟壯大後，便開始明目張膽違反「一國兩制」，包括DQ立法會議員、取締民族黨、監禁示威者、驅逐《金融時報》記者、銅鑼灣書店事件等等，令西方政府亦發聲警告香港的國際商業中心地位受威脅。

白傑明坦言，香港、中國政府和全世界都面對「清算時刻」，如果最終《逃犯條例》成功修訂，投資者、商人、記者及非政府組織（NGO）或都不再信任香港是一個安全的地方，去進行在中國屬於被禁止的活動，那麼問題便來了，（他們）為甚麼要留在香港？